\chapter{Základní pojmy} \label{ch:basics}

\section{Julia}
Tato práce se zabývá algoritmy strojového učení, které se používají při identifikaci a nalézání dynamiky nelineárních dynamických systémů (viz podkapitola \ref{dynamical_systems}). Ukázkové implementace jsou uvedeny v jazyku \Julia, proto se sluší uvést její syntax a jak \Julia funguje.

Jazyk \Julia je dynamicky typovaný vysokoúrovňový programovací jazyk, který byl navržen primárně pro vědecké účely, viz \cite{bezanson2017julia}. Její vývoj započal v roce 2009 a v roce 2012 byla vydána jako \uv{open-source}. Kompilace \Julia kódu probíhá tzv. \textit{JIT} (z anglického \textit{Just-In-Time}), tedy při prvním volání libovolné funkce se musí tato funkce zkompilovat. To sice znamená, že napoprvé je všechno pomalé, ale opakovaná volání pak stojí zlomek času.

Zastáváme názor, že \Julia představuje další krok ve vědeckých výpočtech nejen svou syntaxí, ale i bohatou základnou uživatelů a dostupných balíčků či také rychlostí\footnote{Srovnání oproti ostatním jazykům \href{https://julialang.org/benchmarks/}{zde}.}. Jakožto open-source projekt inspiruje dále pokračovat a posunovat \uv{open-science}. Myslíme si, že \Julia usnadňuje nejen vývoj nových balíčků, ale i jejich pochopení dalšími zájemci -- v ostatních jazycích (\Matlab, \Rlogo, Python), používaných pro vědecké účely, jsou kritické komponenty balíčků (či jazyka samotného) napsány v jiném nízkoúrovňovém jazyku, aby byl výsledný produkt dostatečně rychlý\footnote{Toto zejména platí o knihovnách pro strojové učení.}. Naopak většina \Julia balíčků a knihoven je napsaná v ní samotné. Proto se domníváme, že si \Julia zaslouží delší a detailnější představení, než které by bylo potřeba pro ostatní jazyky.\footnote{Celá tato sekce je inspirovaná výukovými materiály \cite{juliateachingctu}.}

\subsection{Multiple dispatch}

V celku nestandardně \Julia nevyužívá principy objektově orientovaného programování (zkráceně \textit{OOP}), ale místo toho implementuje paradigma \textit{multiple dispatch}, což lze volně přeložit jako \textit{vícenásobné volání}. Při tomto přístupu může mít funkce jednoho jména více implementací, přičemž při zavolání této funkce se vybere ta nejvhodnější podle počtu argumentů a jejich typů.

Ukažme si \textit{multiple dispatch} na jednoduchém příkladu. Mějme funkci \juliav|hello| se třemi implementacemi (v řeči \Julia jsou to tzv. metody):
\begin{juliablock}
function hello()
	return "Hello!"
end
function hello(name)
	return "Oh hi, $name";
end
function hello(number::Number)
	return "Hello $number times";
end
\end{juliablock}
% --- We need to execute the julia code for the console environment
\begin{juliaconcode}
function hello()
	return "Hello!"
end
function hello(name)
	return "Oh hi, $name";
end
function hello(number::Number)
	return "Hello $number times";
end
\end{juliaconcode}
% ---
a potom
\begin{juliaconsole}
hello()
hello("John")
hello(3)
\end{juliaconsole}

Tento příklad pěkně ilustruje i syntax \Julia při psaní funkcí, přičemž ale můžeme použít i kratší zápis
\begin{juliaconsole}
hello(char) = string("Hello to ", char)
hello('u')
\end{juliaconsole}

Argumenty funkcí samozřejmě mohou mít nastavené výchozí hodnoty, např. \juliav{hello(name = "John")}, které se použijí, pokud při volání funkce nedodáme hodnotu argumentu explicitně. Avšak v případě, že máme funkci s velkým počtem argumentů (např. funkce vykreslující grafy), tak by bylo náročné nastavovat \uv{pozdější} argumenty\footnote{Museli bychom ručně přepsat spoustu výchozích hodnot předchozích argumentů.}. Proto \Julia zavádí i tzv. \uv{\textit{keyword arguments}} (klíčové argumenty, zkráceně \uv{\textit{kwargs}}), které si ukážeme na následujícím příkladu:
\begin{juliablock}
function hello(name; # kwargs should be separated by a semicolon
	greetings = "Hello", # kwargs MUST have a default value
	ending_char = "!"
)
	return "$greetings to $name$ending_char"
end
\end{juliablock}
\begin{juliaconcode}
function hello(name; greetings = "Hello", ending_char = "!")
	return "$greetings to $name$ending_char"
end
\end{juliaconcode}
a potom
\begin{juliaconsole}
hello("John")
hello("John"; ending_char = ".")
\end{juliaconsole}

\subsection{Matematické výpočty}

Při programování (nejen) matematických modelů, a obecně ve vědeckém programování, je nutné zapisovat velké množství matematických rovnic či formulí. V této oblasti je syntax velmi podobná například \Matlab{}u a Fortranu. Dále uveďme několik příkladů ilustrujících matematické výpočty v \Julia:
\begin{juliaconsole}
a = [1, 2, 3, 4] # Defining a (column) vector
b = [1 2; 3 4] # Defining a 2 by 2 matrix
c = [1 2 3 4] # Or 1 by 4 matrix
\end{juliaconsole}

Na předchozích příkladech lze vidět, jak je možné definovat vektory a matice. Nicméně při počítání budeme často potřeba i transpozici, kterou dostaneme v \Julia příkazem \juliav|'|\footnote{Ve skutečnosti funkce \juliav|'| vrací \textit{komplexně konjugovanou} matici. Chceme-li přímo transponovanou matici, použijeme funkci \juliav|transpose|.}. Jak jsme mohli vidět výše, když jsme definovali vektor a matici, přiřadila jim \Julia jiné typy, např.:

\begin{juliaconsole}
c'
typeof(c), typeof(c')
typeof(c) <: AbstractMatrix, typeof(c') <: AbstractMatrix
a'
typeof(a), typeof(a')
typeof(a) <: AbstractMatrix, typeof(a') <: AbstractMatrix
\end{juliaconsole}

Funkce \juliav|typeof| nám vrací typ proměnné a pomocí operátoru \juliav|<:| jej můžeme \uv{porovnat} s nějakým jiným typem a zjistit, zda je typ na levé straně operátoru \textit{podtypem} typu na pravé straně. Jelikož jsou operace s maticemi v \Julia definovány pro podtypy abstraktního\footnote{Abstraktní typy v \Julia slouží pro vystižení obecných případů typů proměnných, např. abstraktní typ \juliav|Number| je \uv{nadpojem} specifičtějšího číselného datového typu \juliav|Integer|. Nicméně nemůžeme mít proměnnou pouze typu \juliav|Number| -- každá proměnná je vždy nějakého konkrétního typu.} typu \juliav|AbstractMatrix|, tak i maticové násobení jistě budeme moct provádět na podtypech \juliav|AbstractMatrix|, ale bez další implementace nikoliv s proměnnou typu \juliav|Vector|.

\begin{juliaconsole}
a * a
a * a' # ' returns a complex conjugate
c * c
c' * c
\end{juliaconsole}

Všimněme si různých chybových hlášek při volání \juliav|a * a| a \juliav|c * c|. Proměnná \juliav|c| je matice tvaru $1 \times 4$, a tedy \juliav|c * c| jednoduše není (\textit{matematicky}) definované, neboť nesouhlasí rozměry matic. Naopak chybová hláška při volání \juliav|a * a| nám říká, že \Julia nemá definované násobení 2 vektorů mezi sebou, jak již bylo zmíněno výše.

Další užitečnou operací, kterou budeme potřebovat s maticemi provádět, je inverze, která má v \Julia jméno \juliav|inv|, např.:
\begin{juliaconsole}
b
inv(b)
\end{juliaconsole}

Když potom řešíme regulární systém lineárních rovnic $A \vv x = \vv b$, jehož řešení je $A^{-1} \vv b$, tak buď můžeme použít \juliav|inv(A) * b|, nebo v \Julia existuje efektivnější způsob použitím \textit{inverzního dělení}, tj. počítáme \juliav|A \ b|.

\begin{juliaconsole}
A = [1 2; 3 4]; b = [1; 2];
inv(A) * b
A \ b
\end{juliaconsole}

Pro znázornění rozdílů mezi těmito 2 přístupy použijme makro\footnote{Makro je speciální \uv{funkce} používaná pro metaprogramování, která umožňuje generování kódu. Jinak řečeno, makro je vykonáno ještě předtím, než je zkompilován zbytek kódu.} \juliav|@time|, které nám umožňuje měřit trvání jednotlivých příkazů a počet jejich alokací:
\begin{juliaconsole}
using LinearAlgebra, Random # we need the norm function from LinearAlgebra package and seed! function from Random
Random.seed!(12345); # for reproducibility, we set a custom RNG seed
n = 1000; A = randn(n,n); b = randn(n); # create a random n*n matrix and a n-dimensional vector
norm(inv(A)*b - A \ b) # check that they both result in the same matrix
@time (inv(A) * b);
@time (A \ b);
\end{juliaconsole}

Zde si všimněme, že skutečně byl výpočet přes \juliav|A \ b| zhruba o 0.04\,s rychlejší na matici $1000 \times 1000$. To se sice může zdát nevýznamné, ale později uvidíme, že uvedené metody pro nalezení rovnic z dat budou potřebovat relativně velké množství takovýchto operací na výrazně větších maticích. A proč je tedy jedna metoda rychlejší než druhá? Podívejme se na to, co se přesně děje při zavolání \juliav|A \ b|. V dokumentaci \cite{matrixInverse1, matrixInverse2} můžeme zjistit, že při zavolání \juliav|A \ b| se ve skutečnosti vykoná výraz \juliav|qr(A, Val{true}()) \ b|. To znamená, že první uděláme \textit{permutovaný} QR rozklad\footnote{Výpočet QR rozkladu se provádí pomocí \href{https://www2.karlin.mff.cuni.cz/~ptichy/blogs/nan/NA_04_prednaska.pdf}{Householderových reflexí}.} matice\footnote{Anglicky \uv{\textit{pivoted QR decomposition}}.}  $A$ a potom znovu voláme inverzní dělení. Povšimněme si ale, že z QR rozkladu \textbf{nedostáváme} podtyp \juliav|AbstractMatrix|, ale podtyp \juliav|Factorization|:
\begin{juliaconsole}
A = [1 2; 3 4];
qr_type = typeof(qr(A, Val{true}()))
qr_type <: AbstractMatrix, qr_type <: Factorization
\end{juliaconsole}

Při inverzním dělení s faktorizací se \Julia dále snaží minimalizovat velikost residua\footnote{Pouze pro obdélníkové matice $A$.}, neboť počítání $A \vv x = \vv b$ je \textit{de facto} stejné jako optimalizační problém $\displaystyle \min_{\vv x} \norm{A\vv x - \vv b}_2^2$. QR rozklad matice $A$ označme $A = QR$, kde $Q$ je \textit{ortogonální} matice rotace tvaru $n \times n$ a $R $ je \textit{horní trojúhelníková} matice tvaru $n \times p$ (předpokládáme, že $A$ je tvaru $n \times p$). Je-li $n > p$, pak dokonce můžeme použít tzv. \textit{ekonomický QR rozklad}, neboť matice $R$ je jistě tvaru
$$
R = \mtr{R_1 \\ \vv 0},
$$
kde matice $R_1$ je horní trojúhelníková, a tedy při vynechání nulových řádků a jim odpovídajících sloupců z $Q$ (zde můžeme $Q$ rozložit na $Q = \mtr{Q_1 & Q_2}$, kde $Q_2$ jsou sloupce odpovídající nulovým řádkům z $R$) dostáváme $QR$ rozklad jako $A = Q_1 R_1$. Celkem pro chybu $\norm{A \vv x - \vv b}_2^2$ můžeme psát:

%# TODO: Add citation for M5120 Lineární statistické modely
\begin{align*}
	\norm{A \vv x - \vv b}_2^2 &= \norm{QR \vv x - \vv b}_2^2 \\
	&= \norm{Q^T (QR \vv x - \vv b)}_2^2 \\
	&= \norm{ \mtr{R_1 \\ \vv 0} \vv x - \mtr{Q_1^T \\ Q_2^T} \vv b }_2^2 \\
	&= \norm{R_1 \vv x - Q_1^T \vv b}_2^2 + \norm{Q_2^T \vv b}_2^2
\end{align*}

Abychom dosáhli optima, je potřeba minimalizovat výraz $\norm{R_1 \vv x - Q_1^T \vv b}_2^2$. Jelikož je matice $R$ horní trojúhelníková, tak z konstrukce matice $R_1$ dostáváme, že i tato matice je horní trojúhelníková. Pokud je matice $A$ \textit{plné hodnosti}, tak dokonce je matice $R_1$ i invertibilní a navíc výpočet její inverze nevyžaduje znalost determinantu. Výsledný vektor $\hat {\vv x}$ pak dostáváme jako $\hat {\vv x} = R_1^{-1}Q_1^T \vv b$.

Všimněme si, že na výpočet optimálního $\hat {\vv x}$ jsme \textit{nepotřebovali} spočítat (\textit{drahou}) inverzi matice $A$. Naopak pokud bychom počítali \juliav|inv(A) * b|, tak se první spočítá \juliav|inv(A) = one(A) / A|\footnote{Funkce \juliav|one(x)| vrací \textit{jednotku} pro typ daný \juliav|x|, tedy v případě matice vrací jednotkovou matici.}, dále se maticové dělení \juliav|one(A) / A| převede na inverzní dělení \juliav|( A' \ (one(A))' )'| a až potom výsledek maticově vynásobíme s vektorem \juliav|b|. Další nevýhodou tohoto postupu je, že si v paměti potřebujeme uchovat celou inverzi matice $A$, což v prvním případě nebylo nutné.

\subsection{Cykly a iterace}

V předchozí sekci jsme se mimo jiné zabývali maticovým násobením, což je velmi rychlý způsob, jak například spočítat součin dvou vektorů:
\begin{juliaconsole}
a = [1, 2, 3]; b = [4, 5, 6];
a' * b
\end{juliaconsole}

Pokud bychom si rozepsali nutné operace, tak zjistíme, že nejprve po složkách vynásobíme vektory \juliav|a,b| a pak tyto součiny sečteme. To můžeme zapsat v \Julia jako operaci po složkách, která se značí \juliav|.| a potom operace, kterou chceme provést, tj. \juliav|.*| pro násobení po složkách. Výsledek tohoto násobení nakonec sečteme:
\begin{juliaconsole}
a .* b
sum(a .* b)
\end{juliaconsole}

Pokud bychom potřebovali více operací provést po složkách, můžeme dokonce použít makro \juliav|@.|, které z každé operace udělá operaci po složkách:
\begin{juliaconsole}
c = [7, 8, 9];
sum(a .* b .+ c)
sum(@. a * b + c)
\end{juliaconsole}

V praxi při programování zjistíme, že není vždy intuitivní používat maticové násobení a často je zápis pomocí cyklu výrazně čitelnější a přehlednější. V \Julia navíc neplatí, že by cykly byly pomalejší než maticové násobení, jako třeba v \Matlab{}u~--~někdy může být správně zapsaný cyklus rychlejší, než vektorizace\footnote{Vektorizace je proces, při kterém problém dobře řešitelný cyklem zapíšeme jako maticové násobení.} daného problému.

V \Julia máme standardně 2 druhy cyklů -- \juliav|for| a \juliav|while|, přičemž \juliav|for| se v mnohém chová jako \juliav|foreach| cyklus z jiných programovacích jazyků. Ukažme si je na příkladu:
\begin{juliaconsole}
i = 1
while i <= 5 # using while
	global i # we need to make sure that i is in scope
	print(i)
	i += 1
end
for i in 1:5 # using for
	print(i)
end
\end{juliaconsole}

V kódu výše jsme na každé číslo 1 až 5 aplikovali funkci \juliav|print|, která nám jej vytiskla na obrazovku. Tento koncept můžeme rozvést dále, tj. na každý prvek z vektoru budeme chtít aplikovat nějakou funkci. To bychom sice mohli řešit pomocí některého z výše uvedených způsobů, ale \Julia nám ještě nabízí jednu možnost pomocí tzv. \textit{list comprehension} nebo generátorů:
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaconsole}
a = [x^2 for x in 1:5] # list comprehension
b = (x^2 for x in 1:5) # generator syntax
collect(b)
\end{juliaconsole}

Použití generátorů je v \Julia relativně časté, protože nám umožňuje pracovat s velkými vektory, aniž bychom je potřebovali celé uchovávat v paměti. V ukázkách jsme vždy iterovali přes nějaké pole, vektor nebo generátor\footnote{Syntax \juliav|1:10| ve skutečnosti vrací generátor, nikoliv vektor, čísel od 1 do 10.}, nicméně můžeme chtít iterovat i přes námi definovaný typ. V takovém případě potřebujeme předefinovat funkci \juliav|iterate| z hlavního balíčku \juliav|Base|:
\begin{juliablock}
# First we create a new type named forIteration,
# which has a field array and a default constructor
struct forIteration{T<:AbstractArray}
	array::T
end

Base.length(object::forIteration) = length(object.array)
Base.iterate(object::forIteration; kwargs...) = Base.iterate(object, 1; kwargs...)

function Base.iterate(object::forIteration, index; kwargs...)
	if index > length(object)
		return nothing; # by returning nothing we end the iteration process
	end
	current_element = object.array[index] # take the index-th element of the object.array
    return (current_element, index + 1)
end
\end{juliablock}

\begin{juliaconcode}
struct forIteration
	array
end
Base.length(object::forIteration) = length(object.array)
Base.iterate(object::forIteration; kwargs...) = Base.iterate(object, 1; kwargs...)
function Base.iterate(object::forIteration, index; kwargs...)
	if index > length(object)
		return nothing;
	end
	current_element = object.array[index]
    return (current_element, index + 1)
end
\end{juliaconcode}

Syntaxe \juliav|struct| nám umožňuje vytvořit si vlastní typ, zde pojmenovaný \juliav|forIteration|, který má námi definované atributy -- v tomto případě pouze atribut \juliav|array|, který je podtypem abstraktního typu \juliav|AbstractArray|. Dále bychom mohli ještě definovat potřebné konstruktory\footnote{Funkce, které určují, jak můžeme inicializovat daný typ.}, nicméně tentokrát si vystačíme s výchozím konstruktorem. Poté můžeme už jen použít:
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaconsole}
custom = forIteration([1,2,3])
[x^2 for x in custom]
\end{juliaconsole}

\subsection{Balíčky a grafy}

Stejně jako například v \Rlogo, tak i v \Julia můžeme používat balíčky na získání nových funkcí a typů pro cokoliv, co můžeme k práci potřebovat. Obecně se k správci balíčků dostaneme z \Julia konzole pomocí \juliav|]| a potom pro nainstalování balíčku použijeme příkaz \juliav|add|, např. \juliav|add Random| nainstaluje balíček \juliav|Random|. To stejné můžeme udělat čistě v kódu pomocí balíčku \juliav|Pkg|, viz následující příklad:
\begin{juliablock}
using Pkg
Pkg.add("Random")
\end{juliablock}

Jak je vidět na tomto příkladu, pomocí \juliav|using PackageName| načteme všechny \textit{exportované} funkce a další symboly z daného balíčku do našeho vývojového prostředí. Budeme-li chtít přistoupit k nějakému neexportovanému symbolu\footnote{Nebo pokud jsme použili příkaz \juliav|import|, který nepřidává symboly do vývojového prostředí.}, použijeme syntax \juliav|PackageName.funcName|, což jsme mohli vidět výše na \juliav|Pkg.add|.

Při spuštění \Julia se dostaneme do \textit{globálního vývojového prostředí}, nicméně když pracujeme na nějakém projektu, je dobré změnit prostředí pouze na tuto složku. To uděláme pomocí příkazu \juliav|] activate .|, což nám aktivuje prostředí v momentálním adresáři. Pokud poté nainstalujeme nějaký balíček, vytvoří se nám v adresáři soubory \verb|Project.toml| a \verb|Manifest.toml|, které určují, jaké balíčky mají být v tomto vývojovém prostředí instalovány a v jaké verzi.

Na vytváření grafů existuje v \Julia spousta balíčků, od základního \href{https://docs.juliaplots.org/stable/}{Plots} \cite{plotsjl}, přes \href{https://docs.makie.org/stable/}{Makie} a \href{http://gadflyjl.org/stable/}{Gadfly}, až po \href{http://johnmyleswhite.github.io/Vega.jl/}{Vega}. V této práci budeme používat balíček Makie \cite{makiejl}. Ukažme si jednoduchý příklad:
\begin{juliablock}
using CairoMakie, LaTeXStrings

resolution = (280, 210) # Define needed resolution 280pt x 210pt
f = Figure(; resolution) # Create a figure with a given resolution
ax = Axis(f[1, 1], xlabel=L"x", ylabel=L"y") # Add 1 axis to the figure, with axis labels x and y written in LaTeX
x = range(0, 10, length=100)
y = sin.(x)
lines!(ax, x, y) # Connect (x,y) coordinates by lines
\end{juliablock}

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[c]{0.49\textwidth}
		\centering
		\saveAndPlot{fig}{example-makie}{f}
		\caption{Ukázka použití funkce \juliav|lines!|}
		\label{fig:ukazka_makie:lines}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[c]{0.49\textwidth}
		\centering
		\begin{juliacode}
			f = Figure(; resolution)
			ax = Axis(f[1, 1], xlabel=L"x", ylabel=L"y")
			x = range(0, 10, length=100)
			y = sin.(x)
			scatter!(ax, x, y)
		\end{juliacode}

		\saveAndPlot{fig}{example-makie-scatter}{f}
		\caption{Ukázka použití funkce \juliav|scatter!|}
		\label{fig:ukazka_makie:scatter}
     \end{subfigure}
	 \caption{Ukázka použití knihovny Makie}
	 \label{fig:ukazka_makie}
\end{figure}

V předcházejícím kódu (viz \ref{fig:ukazka_makie:lines}) jsme si prvně vytvořili nové \uv{plátno} pomocí \juliav|Figure| a definovali jsme si rozměr plátna na 280\,pt $\times$ 210\,pt. Dále jsme určili, že na plátně má být 1 osa, vytvořená pomocí \juliav|Axis|, s popisy os $x$ a $y$, do které jsme vykreslili sinus jako úsečky spojující body pomocí \juliav|lines!(ax, x, y)|. Podobně bychom mohli použít např. \juliav|scatter!| a dostali bychom graf znázorňující pouze body (viz \ref{fig:ukazka_makie:scatter}).

Další balíčky, které budeme potřebovat, uvedeme při jejich prvním použití.

\section{Dynamické systémy}\label{dynamical_systems}

Dynamickým systémem nazýváme model, jehož stav se mění v čase, přičemž tuto změnu popisujeme matematickými rovnicemi. Může se jednat například o fyzikální, chemický, ekologický či ekonomický model -- příkladem stavu systému pak může být poloha částic v prostoru nebo počet živočichů daného druhu v dané lokalitě. V této sekci vycházíme hlavně z
\cite{PribylovaM6201} a \cite{PospisilSDMI}. Na simulace a řešení diferenciálních rovnic budeme používat balíček \href{https://docs.sciml.ai/DiffEqDocs/latest/}{DifferentialEquations.jl} \cite{rackauckas2017differentialequations}, případně i \href{https://docs.sciml.ai/ModelingToolkit/stable/}{ModelingToolkit.jl} \cite{ma2021modelingtoolkit}.

\begin{definition}
	\textbf{Dynamickým systémem} rozumíme trojici $\set{T, \vv X, \vvb \vf^t}$, kde číselná množina $T$ je monoid (čas), $\vv X$
	je metrický prostor, který nazýváme \textbf{fázovým prostorem}, a $\vvb \vf^t$ je parametrický systém evolučních
	operátorů s parametrem $t \in T$ definovaných jako zobrazení $\vvb \vf^t: \vv X \to \vv X$, které zobrazuje počáteční
	stav $\vv x_0 \in \vv X$ na nějaký stav $\vv x_t = \vvb \vf^t \vv x_0 \in \vv X.$
\end{definition}

V případě, že $T = \Z$, pak hovoříme o \textit{diskrétním dynamickém systému}, naopak pro $T = \R$ jde o \textit{spojitý dynamický systém}. Je-li přechod z jednoho stavu do druhého vyjádřen pomocí pravděpodobností, pak takový systém nazýváme \textit{stochastický}~--~v opačném případě jde o \textbf{deterministický} systém, kterým se budeme výhradně věnovat.

\begin{definition}
	\textbf{Deterministickým dynamickým systémem} nazveme systém právě tehdy, když trojice $\set{T, \vv X, \vvb \vf^t}$
	splňuje podmínku
	$$
	\vvb \vf^0 = \id,
	$$
	kde $\id$ je identita na $\vv X$, tj. $\forall \xx \in \vv X : \id \, \xx = \xx$.
\end{definition}

Jsou-li zákony daného systému v čase neměnné, pak jde tzv. \textit{autonomní systém}. V praxi může jít například o fyzikální zákony, či vztahy popisující vývoj populace v \textit{uzavřeném prostředí}.

\begin{definition}
	\textbf{Autonomním dynamickým systémem} rozumíme deterministický systém $\set{T, \vv X, \vvb \vf^t}$ splňující
	podmínku
	$$
	\vvb \vf^{t + s} = \vvb \vf^t \circ \vvb \vf^s,
	$$
	tj. $\forall \xx \in \vv X : \vvb \vf^{t+s} \xx = \vvb \vf^t (\vvb \vf^s \xx),$ jsou-li definovány obě strany rovnice.
\end{definition}


Jakožto příklad spojitého autonomního systému můžeme uvést systém s jednou stavovou proměnou $x(t)$, která závisí na čase, přičemž změna této proměnné je dána \textit{obyčejnou diferenciální rovnicí}
$$
\dot{x}(t) = \frac {\d x(t)} {\d t} = f(x(t)),
$$
kde $t \in \R$ (často také pouze $t \in \R^+$) a $\: f: \R \to \R$. 
%# TODO: Does f need to be continuous?
Dále příkladem diskrétního systému může systém podobný tomu uvedenému výše, avšak u kterého bude změna stavu $x$ dána pomocí diferenční rovnice
$$
x_{n+1} = f(x_n),
$$
kde $n \in N$ (případně $n \in \Z$) a $f: \R \to \R$.

%# TODO: Does the order of an ODE need to be explained?
Je dobré si uvědomit, že \textit{spojitý autonomní systém} zadaný obyčejnou diferenciální rovnicí (ODR) vyššího řádu můžeme upravit na \textit{spojitý autonomní systém} zadaný systémem ODR prvního řádu.

V praxi pomocí modelů zkoumáme reálné situace, např. jak se vyvíjí populace v ekosystému v čase nebo jakou rychlost má v daném časovém okamžiku kyvadlo~--~jinak řečeno se díváme na to, jak se mění stav systému, když postupuje časem.

\begin{definition}
	\textbf{Trajektorie} s počátečním bodem $\xx_0 \in \vv X$ je uspořádaná podmnožina fázového prostoru $\vv X$
	$$
		\set{\xx \in \vv X \mid \xx = \vvb \vf^t \xx_0, \; \forall t \in T, \text{ pro které je } \vvb \vf^t \xx_0 \text{ definováno}}.
	$$
	V případě spojitého systému jde o orientované křivky v $\vv X$, v případě diskrétního systému jsou to posloupnosti
	bodů v $\vv X$. \textbf{Fázovým portrétem} dynamického systému rozumíme rozmístění trajektorií ve fázovém prostoru $\vv X$.
\end{definition}

Trajektorie často zobrazujeme jako funkce (resp. posloupnosti) času a počátečního bodu, tj. zobrazení $T \times \vv X \to \vv X$. První si ukažme příklad fázového portrétu pro jednorozměrný systém se stavovou proměnou $x(t)$ reprezentující populaci nějakého druhu v uzavřeném prostředí (jde o tzv. \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Pierre_François_Verhulst}{Verhulstův model růstu populace})
$$
\dot x(t) = x(t) \cdot \underbrace{r_0 \cdot \brackets{1 - \frac {x(t)} K}}_{r(x(t))},
$$
kde $r_0$ je \textit{růstový koeficient} a $K$ kapacita prostředí. Pomocí následujícího kódu můžeme dostat fázový portrét
\ref{fig:verhulst_model} našeho systému.

\begin{juliacode}
resolution = (500, 350)
labels = (
	:xlabel => L"x_0",
	:ylabel => L"t"
)
params = (
	:stepsize => 0.6,
	:arrow_size => 8,
	:maxsteps => 30,
	:colormap => :Nizami,
)
\end{juliacode}
\begin{juliablock}
r₀ = 3.3; K = 77
ẋ(x) = @. x * r₀ * (1 - x / K) # Define the equation governing the model

fig = Figure(; resolution)
ax = Axis(fig[1, 1]; labels...)

let f(x,t) = Point2f(ẋ(x), 1)
	streamplot!(ax, f, -20..120, 0..2; params...)
end
\end{juliablock}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{verhulst-model}{fig}
	\caption{Fázový portrét jednorozměrného spojitého autonomního modelu}
	\label{fig:verhulst_model}
\end{figure}

Šipky na fázovém portrétu \ref{fig:verhulst_model} ukazují, jak se vyvíjí populace v čase -- vektorové pole \uv{teče} stejným směrem, kterým šipky ukazují.

Všimněme si, že na ose pro $x_0$ existují dva význačné body -- bod vymření populace $x_0 = 0$ a bod kapacity prostředí $x_0 = K =$ \julia{K}. Jakmile se systém dostane do jednoho z těchto dvou bodů, tak už v něm zůstane, proto se takové body nazývají \textit{stacionární}.

\begin{definition}
	Bod $\xx_0 \in \vv X$ nazýváme \textbf{stacionárním bodem} (nebo též \textit{rovnovážným, singulárním, či pevným} bodem)
	dynamického systému, jestliže pro všechna $t \in T$ platí
	$$
	\vvb \vf^t \xx_0 = \xx_0.
	$$
\end{definition}

Ačkoliv je fázový portrét pěkná a užitečná vizualizace i pro jednorozměrné systémy, jeho předností je zobrazování dvourozměrných systémů. Vezměme si ku příkladu FitzHughův--Nagumův model neuronu, který budeme průběžně zkoumat i ve zbytku práce. Jedná se o \textit{autonomní systém diferenciálních rovnic}.

\begin{definition}
	\textbf{Autonomním systémem diferenciálních rovnic} rozumíme systém
	\begin{equation}
		\dot \xx = \vv f(\xx), \label{eq:autonom_diff_eq}
	\end{equation}
	kde $\xx \in \vv X = \R^n$ a vektorová funkce $\vv f : \R^m \to \R^n$ je \textit{dostatečně hladká}.
	\footnote{Obdobně můžeme zavést \textit{autonomní systém diferenčních rovnic}, viz \cite{PribylovaM6201}.}
\end{definition}

\begin{remark}
	Rovnovážné body autonomního systému \eqref{eq:autonom_diff_eq} splňují systém rovnic
	\footnote{Pro stacionární body autonomního systému diferenčních rovnic platí $\vv f(\xx) = \xx$.}
	$$
	\vv f(\xx) = \vvb 0.
	$$
\end{remark}

FitzHughův--Nagumův model je dvourozměrný systém definovaný vztahy
\begin{equation}\label{eq:fitzhugh_nagumo}
\begin{aligned}
	\dot V(t) &= V(t) - \frac {V^3(t)} 3 - W(t) + i_e, \\
	\dot W(t) &= a \cdot \brackets{b \cdot V(t) - c \cdot W(t) + d},
\end{aligned}
\end{equation}
kde $V$ odpovídá \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/Membránový_potenciál}{membránovému potenciálu}, $W$ je \textit{obnovovací proměnná}, $i_e$ velikost budícího proudu\footnote{Více informací \href{http://www.scholarpedia.org/article/FitzHugh-Nagumo_model}{zde} nebo \cite[str. 269]{PribylovaM6201}.} a $a,b,c,d$ jsou parametry, viz sekce \ref{ch:fhn}. Jedná se o zjednodušení 4-rozměrného Hodgkinova--Huxleyho modelu, kterému se také budeme věnovat později v sekci \ref{ch:hh_to_fhn}.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LinearAlgebra, Random, LaTeXStrings
import ColorSchemes

resolution = (500, 350)
labels = (
	:xlabel => L"V",
	:ylabel => L"W"
)
params = (
	:stepsize => 0.05,
	:arrow_size => 8,
	:maxsteps => 40,
	:colormap => :Nizami,
)

a = 0.08; b = 1.0; c = 0.8; d = 0.7
iₑ = 0.8

V̇(V, W) = @. V - V^3 / 3 - W + iₑ
Ẇ(V, W) = @. a * (b * V - c * W + d)

fig = Figure(; resolution)
ax = Axis(fig[1, 1]; labels..., palette = (color = cgrad(:Nizami, rev = true),))

let f(V,W) = Point2f(V̇(V, W),Ẇ(V, W))
	streamplot!(ax, f, -2.5..2.5, -1..2.5; params...)
end

converge_steps = 300
draw_steps = 1000

make_step(V, W; Δ = 0.1) = @. (V,W) + Δ * (V̇(V, W), Ẇ(V, W))

V, W = 0.0, 0.0
for _ in 1:converge_steps
	global V,W
	V, W = make_step(V, W)
end

cycle_V, cycle_W = Float64[], Float64[]
for _ in 1:draw_steps
	global V,W
	V, W = make_step(V,W)
	push!(cycle_V, V)
	push!(cycle_W, W)
end
lines!(ax, cycle_V, cycle_W; linewidth = 3, linestyle = :dash, label = L"\text{limit cycle}")
axislegend()
fig
\end{juliacode}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{fitzhugh-nagumo}{fig}
	\caption{Fázový portrét FitzHughova--Nagumova modelu pro $i_e =$ \julia{iₑ} \addSnippetLink{fitzhugh_nagumo_phase_portrait}}
	\label{fig:fitzhugh_nagumo}
\end{figure}

Šipky v obrázku \ref{fig:fitzhugh_nagumo} opět znázorňují plynutí času. Zde si navíc povšimněme uzavřené trajektorie (značené čárkovaně), ke které jsou ostatní trajektorie přitahovány. Tato trajektorie tvoří tzv. \textit{invariantní množinu} -- jakmile se nacházíme v této množině, už se z ní nedostaneme -- přesněji je to tzv. \textit{limitní cyklus}.

\begin{definition}
	\textbf{Invariantní množinou} $\vv S$ rozumíme podmnožinu $\vv X$ splňující
	$$
	\xx_0 \in \vv S \implies \vvb \vf^t \xx_0 \in \vv S \quad \forall t \in T.
	$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Uzavřená invariantní množina $\vv S$ se nazývá \textbf{stabilní}, jestliže
	\begin{itemize}
		\item pro každé libovolné malé okolí $\vv U$ množiny $\vv S$ existuje okolí $\vv V$ množiny $\vv S$ takové, že $\forall \xx \in \vv V$ a $\forall t > 0$ platí $\vvb \vf^t \xx \in \vv U$ (tento typ stability nazýváme \textbf{Ljapunovskou stabilitou}),
		\item existuje okolí $\vv U_0$ množiny $\vv S$ takové, že $\vvb \vf^t \xx \to S$ pro $\xx \in \vv U_0$ a $t \to \infty$
		(tento typ stability nazýváme \textbf{asymptotickou stabilitou}).
	\end{itemize}
	Množina $\vv S$ se též nazývá \textbf{atraktorem}.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:limit_cycle}
	\textbf{Cyklem} rozumíme periodickou trajektorii $\vv L$, která není rovnovážným bodem, splňující $\forall \xx_0 \in \vv L$
	$$
	\vvb \vf^{t + T_0} \xx_0 = \vvb \vf^t \xx_0,
	$$
	pro nějaké $T_0 > 0, \forall t \in T$. Nejmenší takové $T_0$ nazýváme \textit{periodou cyklu} $\vv L$.
	\textbf{Limitním cyklem} rozumíme cyklus, v jehož okolí nejsou jiné cykly.
\end{definition}

\begin{remark}
	V systému s cyklem vznikají periodické oscilace. Cyklus spojitého systému je \textit{uzavřená křivka} v $\vv X$, naopak cyklus diskrétního systému je \textit{konečná uspořádaná} $k$-\textit{tice bodů} z $\vv X$.
\end{remark}

V řeči výše uvedených definic tedy můžeme tvrdit, že se pro námi zvolené parametry v systému daném FitzHughovým--Nagumovým modelem vyskytuje \textit{stabilní limitní cyklus}. Pokud se vrátíme k Verhulstovu modelu, tak můžeme říci, že se v něm (pro zobrazené parametry) nachází stabilní (\textit{přitahující, atrahující}) a nestabilní (\textit{odpuzující}) rovnovážný bod. Na závěr si uveďme větu popisující typy trajektorií, se kterými se lze setkat.

\begin{theorem}
	Libovolná trajektorie řešení autonomního systému \eqref{eq:autonom_diff_eq} je právě jednoho z typů:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{stacionární bod} (odpovídá konstantnímu řešení),
		\item \textbf{cyklus} (odpovídá nekonstantnímu periodickému řešení),
		\item trajektorie, která sama sebe neprotíná.
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Viz \cite[str. 82]{PospisilSDMI}.
\end{proof}

\section{Lineární regrese} \label{ch:linear_regression}

Tato práce nese název \uv{Dynamické systémy řízené daty}. Z toho můžeme vytušit, že na začátku celého procesu nalézání rovnic budeme mít nějaká data, například měření stavových proměnných $x_1, \dots, x_k$, ze kterých poté budeme vyvozovat hodnoty závislých proměnných. Nejčastěji budeme konstruovat lineární model, který obecně má tvar
\begin{equation}\label{eq:linear_model}
	\underbrace{\bmtr{
		y_1 \\
		y_2 \\
		\vdots \\
		y_n
	}}_{\vv Y} = \underbrace{\bmtr{
		x_{1,1} & x_{1,2} & \dots & x_{1, k} \\
		x_{2,1} & x_{2,2} & \dots & x_{2, k} \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		x_{n,1} & x_{n,2} & \dots & x_{n, k}
	}}_{\vvb X}
	\underbrace{\bmtr{
		\xi_1 \\
		\xi_2 \\
		\vdots \\
		\xi_k
	}}_{\vvb \xi}
	+ \underbrace{\bmtr{
		\ve_1 \\
		\ve_2 \\
		\vdots \\
		\ve_n
	}}_{\vvb \ve},
\end{equation}
kde $x_{i,j}$ jsou naměřené hodnoty (\textbf{kovariáty, prediktory}), $\xi_i$ jsou \textbf{regresní koeficienty}, $y_i$ je \textbf{závislá proměnná} (\textit{odezva}) a $\ve_i$ je (\textit{náhodná}) chyba pozorování.

Dále pro naše potřeby upravíme rovnici \eqref{eq:linear_model} tak, že pro $i = 1, \dots, n$ nebudeme predikovat pouze skalární proměnnou $y_i$, ale vektor $\vv y_i = \bmtr{y_{i,1} & y_{i, 2} & \dots & y_{i,l}}$. Navíc nám většinou nebudou stačit čistě naměřené hodnoty $\xx_{\cdot,j}$, ale použijeme navíc funkce těchto hodnot, například s proměnnou $x_1$ do regrese zařadíme i $x_1^2$. Zde ještě uveďme předpoklad nezávislosti stavových proměnných -- v opačném případě by byla identifikace správného řešení špatně podmíněná. 

Jak může být z úvodu do dynamických systémů patrné, nejčastěji se budeme snažit predikovat derivace jednotlivých stavových proměnných. Tím pádem řešíme problém

\begin{gather*}
	\underbrace{\bmtr{
		\dot x_{1,1} & \dots & \dot x_{1, l} \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		\dot x_{n,1} & \dots & \dot x_{n, l}
	}}_{\vv{\dot{X}}} = \underbrace{\bmtr{
		x_{1,1} & \dots & x_{1, k} & f_1(\vv x_{1, \cdot}) & \dots & f_r(\vv x_{1, \cdot}) \\
		\vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		x_{n,1} & \dots & x_{n, k} & f_1(\vv x_{n, \cdot}) & \dots & f_r(x_{n, \cdot})
	}}_{\vvb \Theta (\vv X)} \underbrace{\bmtr{
		\xi_{1,1} & \dots & \xi_{1, l}\\
		\vdots  & \ddots & \vdots \\
		\xi_{p, 1} & \dots & \xi_{p, l}
	}}_{\vvb \Xi}
	+ \underbrace{\bmtr{
		\vvb \ve_1^T \\
		\vdots \\
		\vvb \ve_n^T
	}}_{\vvb \epsilon},
\end{gather*}
kde $p = k + r, r \in \N_0$, a vektorově zapsáno
\begin{gather}\label{eq:sindy_model}
	\vv{\dot{X}} = \vvb \Theta (\vv X) \vvb \Xi + \vvb \epsilon.
\end{gather}

\subsection{Metoda nejmenších čtverců}

Nechť máme lineární model \eqref{eq:linear_model} -- tedy známe kovariáty a výsledné hodnoty a chceme najít takové regresní koeficienty, že \textbf{residua} $\vv e$ budou co nejmenší, tj.
\begin{equation} \label{eq:least_squares_problem}
	\min_{\vvb \xi} \big\lVert\underbrace{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_{\vv e}\big\rVert_2^2.
\end{equation}

Tato úloha lze řešit například ortogonální projekcí $\vv Y$ na $\im{\vv X}$ nebo \textbf{metodou nejmenších čtverců} (\textit{OLS -- Ordinary Least Squares}), která spočívá v nalezení
\begin{equation}\label{eq:OLS}
	\hat{\vvb \xi} = \argmin_{\vvb \xi} \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 = \argmin_{\vvb \xi} \brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi}^T \brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi},
\end{equation}
kde $\hat{\vvb \xi}$ je odhad regresních koeficientů. Přípustná množina je jistě otevřená (minimum hledáme na celém $\R^n$), a tedy pro libovolný stacionární bod $\bar{\vvb \xi}$ účelové funkce musí platit $\grad_{\vvb \xi} \brackets{\brackets{\vv Y - \vv X \bar{\vvb \xi}}^T \brackets{\vv Y - \vv X \bar{\vvb \xi}}} = \vvb 0$. Z tohoto plyne, že se hledané minimum bude realizovat v některém stacionárním bodě minimalizované funkce. Proto počítejme
\begin{align}
	\grad_{\vvb \xi} \brackets{\brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi}^T \brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi}} &= \vvb 0 \notag \\
	\grad_{\vvb \xi} \brackets{ \vv Y^T \vv Y - \vv Y^T \vv X \vvb \xi - \vvb \xi^T \vv X^T \vv Y + \vvb \xi^T \vv X^T \vv X \vvb \xi} &= \vvb 0 \notag \\
	0 - \brackets{\vv Y^T \vv X}^T - \vv X^T \vv Y + \brackets{\vv X^T \vv X + \brackets{\vv X^T \vv X}^T} \vvb \xi &= \vvb 0 \notag \\
	- \vv X^T \vv Y - \vv X^T \vv Y + \brackets{\vv X^T \vv X + \vv X^T \vv X} \vvb \xi &= \vvb 0 \notag \\
	- 2 \vv X^T \vv Y + 2 \vv X^T \vv X \vvb \xi &= \vvb 0 \notag \\
	\vvb \xi &= \brackets{\vv X^T \vv X}^{-1} (\vv X^T \vv Y) \label{eq:OLS_estimator},
\end{align}
přičemž pomocí pozitivní semidefinitnosti Hessovy matice můžeme ověřit, že se jedná o minimum:
\begin{equation*}
	\hess_{\vvb \xi}^2 \brackets {\brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi}^T \brackets{\vv Y - \vv X \vvb \xi}} =	2\vv X^T \vv X,
\end{equation*}
tím pádem má Hessova matice stejnou definitnost jako matice $\vv X^T \vv X$. Libovolná čtvercová symetrická matice $M$ je pozitivně semidefinitní právě tehdy, když platí
$$
	\brackets{\forall \vv a \in \R^n \backslash \set{\vvb 0}} \qquad \vv a^T M \vv a \geq 0,
$$
a tedy pro vyšetřovanou matici $\vv X^T \vv X$ a libovolný nenulový vektor $\vv a \in \R^n$
$$
	\underbrace{\vv a^T \vv X^T}_{\vv b^T} \underbrace{\vv X \vv a}_{\vv b} = \vv b^T \vv b = \norm{\vv b}_2^2 \geq 0,
$$
navíc si můžeme všimnout, že matice $\vv X^T \vv X$ je dokonce \textit{pozitivně definitní}, je-li zároveň plné hodnosti. Ke stejnému závěru můžeme dospět i pomocí faktu, že $\vv X^T \vv X$ je matice kovariance.

Celkem jsme z \eqref{eq:OLS_estimator} zjistili, že odhad $\vvb \xi$ pomocí $\hat{\vvb \xi} = \brackets{\vv X^T \vv X}^{-1} (\vv X^T \vv Y)$ minimalizuje rezidua, tj. splňuje úlohu \eqref{eq:least_squares_problem}, resp. \eqref{eq:OLS}. Graficky můžeme tento proces znázornit pomocí obrázku \ref{fig:least_squares}, kde jsou vidět čtverce se stranou délky $\norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2$, které se metoda snaží minimalizovat.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LinearAlgebra, Random, LaTeXStrings
Random.seed!(12345)

x_points = 1:10
y_points = x_points + 4 * (rand(10) .- 0.5)

ξ = (x_points' * x_points) \ (x_points' * y_points)

resolution = (300, 300)
labels = (
    :xlabel => L"x",
    :ylabel => L"y"
)

colors = cgrad(:Nizami, range(0.0, 1.0; length = 4); categorical = true, rev = true)
fig = Figure(; resolution)
ax = Axis(fig[1, 1]; labels..., palette = (color = colors, patchcolor = colors))

for i in 1:10
	side = ξ * x_points[i] - y_points[i]
    above = side > 0 ? 1 : -1
    side = abs(side)

    rectangle = Point2f[[x_points[i], y_points[i]], 
	 					[x_points[i] + above * side, y_points[i]], 
	 					[x_points[i] + above * side, y_points[i] + above * side], 
	 					[x_points[i], y_points[i] + above * side]]

	poly!(ax, rectangle; color = Cycled(2))
end

lines!(ax, 0:11, ξ .* (0:11); color = Cycled(3))
scatter!(ax, x_points, y_points; color=Cycled(1))
fig
\end{juliacode}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{least-squares}{fig}
	\caption{Grafické znázornění metody nejmenších čtverců \addSnippetLink{least_squares}}
	\label{fig:least_squares}
\end{figure}

Vraťme se nyní k úloze \eqref{eq:sindy_model}, což je případ $l$-rozměrné lineární regrese. Tu můžeme řešit tak, že postupně uděláme výše vysvětlenou lineární regresi pro každý sloupec závislé proměnné, resp. regresních koeficientů.  Tuto úlohu bychom navíc mohli schematicky znázornit následujícím způsobem (uvažujeme zde 3 proměnné a s nimi i jejich druhé mocniny):

\begin{equation}\label{eq:linear_regression_schema}
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		\dot x_1 & \dot x_2 & \dot x_3 \\
		\tikzmarkin[ver=style orange]{lin mod deriv 1} & \tikzmarkin[ver=style green]{lin mod deriv 2} & \tikzmarkin[ver=style cyan]{lin mod deriv 3}\\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		\tikzmarkend{lin mod deriv 1} & \tikzmarkend{lin mod deriv 2}& \tikzmarkend{lin mod deriv 3} \\
	\end{bNiceMatrix} =
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		x_1 & x_2 & x_3 & x_1^2 & x_2^2 & x_3^2 \\
		\tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x 1} & \tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x 2} & \tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x 3} & \tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x2 1} & \tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x2 2} & \tikzmarkin[ver=style combination]{lin mod x2 3}\\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		\tikzmarkend{lin mod x 1} & \tikzmarkend{lin mod x 2}& \tikzmarkend{lin mod x 3} & \tikzmarkend{lin mod x2 1} & \tikzmarkend{lin mod x2 2}& \tikzmarkend{lin mod x2 3} \\
	\end{bNiceMatrix}
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		\xi_1 & \xi_2 & \xi_3 \\
		\tikzmarkin[ver=style gray]{lin mod xi 1} \Circ{Orange!90}  & \tikzmarkin[ver=style gray]{lin mod xi 2} \Circ{green!90} & \tikzmarkin[ver=style gray]{lin mod xi 3} \Circ{Cyan!90}\\
		\Circ{Orange!90} & \Circ{Green!90} & \Circ{Cyan!90} \\
		\Circ{Orange!90} & \Circ{Green!90} & \Circ{Cyan!90} \\
		\Circ{Orange!90} & \Circ{Green!90} & \Circ{Cyan!90} \\
		\Circ{Orange!90} & \Circ{Green!90} & \Circ{Cyan!90} \\
		\Circ{Orange!90} \tikzmarkend{lin mod xi 1} & \Circ{green!90} \tikzmarkend{lin mod xi 2} & \Circ{Cyan!90} \tikzmarkend{lin mod xi 3} \\
	\end{bNiceMatrix}
	+ \vvb \epsilon.
\end{equation}

Zde si všimněme, že typicky bude (\textit{skoro}) každá složka využita, tj. (\textit{skoro}) každý regresní koeficient bude nenulový. To vychází z povahy metody nejmenších čtverců, která se snaží co nejlépe odhadnout lineární model transformující kovariáty na závislou proměnnou. To avšak zapříčiňuje, že jsou jednotlivé koeficienty často těžko interpretovatelné a dostáváme model, který nám nedává vhled do problému jako takového.

\subsection{Řídká regrese} \label{ch:sparse_regression}

V předchozím případě, tj. při použití normální metody nejmenších čtverců, jsme narazili na problém s interpretovatelností, když jsou všechny možné složky využity. Nicméně pokud bychom byly schopni donutit metodu nejmenších čtverců, aby vybrala pouze ty nejdůležitější koeficienty a zbytek nechala nulový, tak tento problém z velké míry vyřešíme.

Vraťme se nyní ještě k problému \eqref{eq:sindy_model}, který budeme více řešit v kapitole \ref{ch:sindy}. Řešení ukázky \eqref{eq:linear_regression_schema} zobecněného lineární modelu \eqref{eq:sindy_model} pomocí řídké regrese můžeme schematicky znázornit obdobným způsobem:

$$
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		\dot x_1 & \dot x_2 & \dot x_3 \\
		\tikzmarkin[ver=style orange]{sindy mod deriv 1} & \tikzmarkin[ver=style green]{sindy mod deriv 2} & \tikzmarkin[ver=style cyan]{sindy mod deriv 3}\\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		& & \\
		\tikzmarkend{sindy mod deriv 1} & \tikzmarkend{sindy mod deriv 2}& \tikzmarkend{sindy mod deriv 3} \\
	\end{bNiceMatrix} =
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		x_1 & x_2 & x_3 & x_1^2 & x_2^2 & x_3^2 \\
		\tikzmarkin[ver=style cyanL]{sindy mod x 1} & \tikzmarkin[ver=style orangeL]{sindy mod x 2} & \tikzmarkin[ver=style gray]{sindy mod x 3} & \tikzmarkin[ver=style greenL]{sindy mod x2 1} & \tikzmarkin[ver=style greencyancomb]{sindy mod x2 2} & \tikzmarkin[ver=style orangeL]{sindy mod x2 3}\\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		& & & & & \\
		\tikzmarkend{sindy mod x 1} & \tikzmarkend{sindy mod x 2}& \tikzmarkend{sindy mod x 3} & \tikzmarkend{sindy mod x2 1} & \tikzmarkend{sindy mod x2 2}& \tikzmarkend{sindy mod x2 3} \\
	\end{bNiceMatrix}
	\begin{bNiceMatrix}[first-row]
		\xi_1 & \xi_2 & \xi_3 \\
		\tikzmarkin[ver=style gray]{sindy mod xi 1} & \tikzmarkin[ver=style gray]{sindy mod xi 2} & \tikzmarkin[ver=style gray]{sindy mod xi 3} \Circ{Cyan!90}\\
		\Circ{Orange!90} & & \\
		 & &  \\
		 & \Circ{Green!90} & \\
		 & \Circ{Green!90} & \Circ{Cyan!90} \\
		\Circ{Orange!90} \tikzmarkend{sindy mod xi 1} & \tikzmarkend{sindy mod xi 2} & \tikzmarkend{sindy mod xi 3} \\
	\end{bNiceMatrix}
	+ \vvb \epsilon,
$$
což znamená, že řídkou regresí odhadujeme tvar původního autonomního systému na:
\begin{align*}
	\dot x_1 &= \xi_{2,1} x_2 + \xi_{6,1} x_3^2\\
	\dot x_2 &= \xi_{4,2} x_1^2 + \xi_{5,2} x_2^2 \\
	\dot x_3 &= \xi_{1,3} x_1 + \xi_{5,3} x_2^2
\end{align*}
V tomto případě má výsledný systém 6 parametrů oproti předchozím 18, což znatelně zjednodušuje jakoukoliv interpretovatelnost. 

\subsubsection{LASSO Regrese} \label{ch:lasso_regression}

Jednou z metod řídké regrese je tzv. \textbf{LASSO regrese} (z anglického \uv{\textit{Least Absolute Shrinkage and Selection Operator}}), která patří mezi tzv. \uv{smršťující metody} (\textit{shrinkage methods} nebo také používáme termín \textit{sparse regression}). LASSO regrese oproti metodě nejmenších čtverců přidává ke \textit{ztrátové funkci} \textit{OLS} \eqref{eq:least_squares_problem} ještě $l_1$-normu\footnote{$l_1$-norma, také nazývaná např. \uv{taxikářská metrika}, je definovaná jako $\norm{\vv v}_1 = \sum_{i = 1}^n |\vv v_i|$.} vektoru regresních koeficientů $\vvb \xi$, tj.
\begin{equation}\label{eq:lasso_estimator}
	\min_{\vvb \xi} \brackets{\frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 + \mu \norm{\vvb \xi}_1},
\end{equation}
kde $\mu$ je tzv. \uv{vyrovnávací parametr}\footnote{Můžeme se také setkat z anglickým označením \uv{\textit{sparsity-promoting knob}}.}. Tímto LASSO penalizuje \uv{komplexitu} vektoru regresních koeficientů a vynucuje jeho řídkost. Pokud položíme $\mu = 0$, tak přestane mít LASSO omezení jakýkoliv vliv a dostaneme stejný odhad jako pomocí \textit{OLS}. Na druhou stranu pro $\mu \to \infty$ bude vliv LASSO omezení růst a tím tlačit koeficienty $\vvb \xi \to \vv 0$ (říkáme, že se \uv{smršťují k nule}). Správným nastavením parametru $\mu$ dostaneme vektor regresních koeficientů $\vvb \xi$, který má většinu složek nulových -- takový vektor nazýváme \textit{řídký}\footnote{Podobný tvar ztrátové funkce jako LASSO regrese má i \textit{ridge regrese}, která přidává $l_2$-normu $\vvb \xi$. Ta avšak nevynucuje řídkost vektoru $\vvb \xi$ a tedy se jí nebudeme zabývat.} \cite{LassoRegression, Chladek2021thesis}.

Fakt, že LASSO regrese vynucuje řídkost výsledného vektoru $\vvb \xi$, plyne i z faktu, že jde o tzv. $l_1$-relaxaci obdobného problému
$$
	\min_{\vvb \xi} \brackets{\frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 + \mu \norm{\vvb \xi}_0}.
$$

Pokud bychom se snažili řešit přímo tento problém, narazíme na problém, že $l_0$-norma není konvexní, a tedy nemůžeme použít standardní algoritmy. Navíc oba problémy mají velmi podobná řešení a v mnoha případech dokonce shodná \cite{Zonygova2019, SparseSignals}.

Na rozdíl od metody nejmenších čtverců, která má analytické řešení (\textit{closed-form solution}) \eqref{eq:OLS_estimator}, LASSO regrese v obecné formě analytické řešení \textbf{nemá}. Proto řešíme problém \eqref{eq:lasso_estimator} pomocí iterační metody \textit{ADMM} (\textit{Alternating Direction Method of Multipliers}), což je tzv. \textit{proximální metoda}, která je založená na \textbf{proximálním operátoru} \cite{ProximalAlgorithms}. 

\begin{definition}
	\textbf{Proximální operátor} funkce $f : \R^n \to \R_{+ \infty}$ je funkce $\prox_f : \R^n \to \R^n$ definovaná jako
	\begin{equation}\label{eq:proximal_operator}
		\prox_f(\vv v) = \argmin_{\vv x} \brackets{f(\vv x) + \frac 1 2 \norm{\vv x  - \vv v}_2^2}.
	\end{equation}
\end{definition}

Obdobně pro škálovanou funkci $\lambda f$ s $\lambda > 0$ bude proximální operátor
$$
	\prox_{\lambda f} (\vv v) = \argmin_{\vv x} \brackets{f(\vv x) + \frac 1 {2\lambda} \norm{\vv x  - \vv v}_2^2} = \argmin_{\vv x} \brackets{\lambda f(\vv x) + \frac 1 2 \norm{\vv x  - \vv v}_2^2},
$$
což také nazýváme proximální operátor funkce $f$ s parametrem $\lambda$. Zaveďme si \textit{ADMM} algoritmus nejprve pro obecný případ, tj. mějme \textbf{konvexní} funkce $f,g : \R^n \to \R_{+ \infty}$ takové, že 
$$
\brackets{\exists \vv x \in \R^n} f(\vv x) < + \infty \quad \land \quad \brackets{\exists \vv y \in \R^n} g(\vv y) < + \infty,
$$
a uvažujme problém
\begin{equation}\label{eq:general_admm_problem}
	\min_{\vv x} \brackets{f(\vv x) + g(\vv x)}.
\end{equation}
Potom pro \eqref{eq:general_admm_problem} je \textit{ADMM} formulována jako
\begin{equation} \label{eq:general_admm}
	\begin{aligned}
		\vv x^{k+1} &= \prox_{\lambda f} \brackets{\vv z^k - \vv u^k} \\
		\vv z^{k+1} &= \prox_{\lambda g} \brackets{\vv x^{k+1} + \vv u^k} \\
		\vv u^{k+1} &= \vv u^k + \vv x^{k+1} - \vv z^{k+1},
	\end{aligned}
\end{equation} 
kde $\vv x^k$ značí $\vv x$ vypočtené v $k$-té iteraci (obdobně pro ostatní proměnné). Proměnné $\vv x^k$ a $\vv z^k$ v limitě konvergují ke stejné hodnotě (k optimu), ale mají mírně jiné vlastnosti.

Například $\vv x^k \in \dom f$, ale $\vv z^k \in \dom g$, a tedy pokud jsou v $g$ zakomponovaná omezení, pak je $\vv z^k$ splňuje vždy, ale $\vv x^k$ pouze v limitě. Speciálně, je-li $g = \norm{\cdot}_1$, pak dostaneme 
\begin{align*}
	\prox_{\lambda \norm{\cdot}_1} (\vv v) &= \argmin_{\vv x} \brackets{\lambda \norm{\vv x}_1 + \frac 1 2 \norm{\vv x  - \vv v}_2^2} \\
	&= \argmin_{\vv x} \underbrace{\brackets{\lambda \sum_{i = 1}^n |x_i| + \frac 1 2 \sum_{i = 1}^n (x_i - v_i)^2}}_{h(\vv x)}.
\end{align*} 

Všimněme si, že funkce $h(\vv x)$ je \textit{aditivně separovatelná}, tj. $h(\vv x) = h_1 (x_1) + \dots + h_n(x_n)$, a tedy stačí minimalizovat každou složku zvlášť. Pro $x_i \neq 0$ bude mít $i$-tá složka jejího gradientu tvar
\begin{align*}
	\brackets{ \grad_{\vv x} h(\vv x) }_i &= \partialOp{x_i} h_i(x_i) = \partialOp{x_i} \brackets{\lambda |x_i| + \frac 1 2 (x_i - v_i)^2} \\
	&= \lambda \partialDeriv{|x_i|}{x_i} + x_i - v_i = x_i - v_i + \sign (x_i) \lambda,
\end{align*}
z čehož dostáváme podmínku
\begin{gather*}
	x_i - v_i + \sign (x_i) \lambda = 0 \iff x_i = v_i - \sign (x_i) \lambda.
\end{gather*}
Předpokládejme nyní, že $|v_i| \leq \lambda$ (pamatujme, že $\lambda > 0$), pak ale
\begin{align*}
	\sign (x_i) &= \sign \brackets{v_i - \sign(x_i) \lambda} \\
		&= \begin{cases}
			\sign \brackets{v_i - \lambda} = -1 & \text{pro } \sign (x_i) = 1 \\
			\sign (v_i) & \text{pro } \sign (x_i) = 0 \\
			\sign \brackets{v_i + \lambda} = 1 & \text{pro } \sign (x_i) = -1
		\end{cases} \\
		&\implies \sign (x_i) = \sign (v_i) = 0 \\
		&\implies x_i = v_i = 0,
\end{align*}
tedy $x_i \neq 0$ může být řešení pouze pokud $\absval{v_i} > \lambda$. Z toho také plyne
\begin{align*}
	\sign (x_i) &= \sign \brackets{v_i - \sign (x_i) \lambda} \\
		&= \begin{cases}
			\sign \brackets{v_i - \lambda} = \sign (v_i) & \text{pro } \sign (x_i) = 1 \\
			\sign \brackets{v_i + \lambda} = \sign (v_i) & \text{pro } \sign (x_i) = -1
		\end{cases} \\
		&= \sign (v_i).
\end{align*}

Jelikož je $h_i(x_i)$ \textbf{konvexní} funkce\footnote{Funkce $h_i(x_i)$ je součet dvou konvexních funkcí, tedy je sama konvexní.} na celém $\R$, pak se její minimum realizuje ve stacionárním bodě, pokud takový bod existuje. Tím pádem se bude minimum pro $|v_i| > \lambda$ realizovat v $x_i = v_i - \sign (v_i) \lambda$, jinak v $x_i = 0$, tj.
\begin{equation}\label{eq:soft_thresholding}
	\begin{aligned}
		\brackets{\prox_{\lambda \norm{\cdot}_1} (\vv v)}_i = \brackets{S_{\lambda}(\vv v)}_{i}
			&= \begin{cases}
				v_i - \sign (v_i) \lambda, & |v_i| > \lambda \\
				0,& |v_i| \leq \lambda
			\end{cases} \\
			&= \sign (v_i) \max \set{ abs(v_i) - \lambda, 0 }.
		\end{aligned}
\end{equation}

Tento proximální operátor se nazývá \textit{měkké prahování} (anglicky \textbf{soft-thresholding} \textit{operator}) s parametrem $\lambda$ a značíme ho $S_{\lambda}(\vv v)$ \cite{Zonygova2019, Mangova2014thesis, ProximalSoftThresholdStackExchange}.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LaTeXStrings, DataDrivenDynamics

# Define the soft thresholding operator
S(x, λ) = max(x - λ, 0) - max(-x - λ, 0)

x = range(-6, 6; length=100)
λ = 2

resolution = (300, 250)
labels = (
    :xlabel => L"x",
    :ylabel => L"S_{\lambda}(x)"
)

fig = Figure(; resolution)
ax = Axis(fig[1, 1]; labels..., palette = fetch_colors(:Nizami, 2))

lines!(ax, x, [S(xᵢ, λ) for xᵢ in x])
fig
\end{juliacode}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{soft-threshold}{fig}
	\caption{Ukázka jednorozměrného měkkého prahování s $\lambda = 2$ \addSnippetLink{soft_threshold}}
	\label{fig:soft_thresholding}
\end{figure}

Pro tuto volbu $g = \norm{\cdot}_1$ bude vždy $\vv z^k$ řídký vektor, zatímco $\vv x^k$ bude \uv{pouze blízko} vektoru $\vv z^k$ (a tedy bude $\vv x^k$ pouze \uv{\textit{skoro řídký}} vektor) \cite{ProximalAlgorithms}.

Výhodou \textit{ADMM} je, že k oběma funkcím z problému \eqref{eq:general_admm_problem} přistupujeme odděleně a pouze skrze proximální operátor -- tedy \textit{ADMM} je nejvýhodnější používat, pokud je jednoduché vyčíslit proximální operátory funkcí $f,g$, ale proximální operátor $f+g$ je složité vypočítat.

\textit{ADMM} lze také interpretovat jako metodu \textbf{rozšířeného lagrangiánu} (anglicky \textit{augmented Lagrangian}) -- myšlenka spočívá v tom, že původně neohraničený problém nahradíme za ohraničený problém s penalizačním členem ve formě omezení. Pro úlohu \eqref{eq:general_admm_problem} to znamená, že \textit{ADMM} ve skutečnosti řeší problém
\begin{equation} \label{eq:augmented_lagrangian_problem}
	\begin{gathered}
		\min_{\vv x, \vv z} \brackets{f(\vv x) + g(\vv z)} \\
		\text{za podmínky } \vv x = \vv z,
	\end{gathered}
\end{equation}
jehož \textit{rozšířený lagrangián} je
\begin{equation*}
	\lagr_\rho (\vv x, \vv z, \vv u) = f(\vv x) + g(\vv z) + \vv u^T (\vv x - \vv z) + \frac \rho 2 \norm{\vv x - \vv z}_2^2,
\end{equation*}
kde $\rho > 0$ je parametr a $\vv u \in \R^n$ jsou Lagrangeovy multiplikátory pro omezení $\vv x = \vv z$ (jde zároveň také o duální proměnnou k tomuto omezení) \cite{ProximalAlgorithms}. Navíc jsme schopni pomocí $\lagr_\rho$ přepsat iteraci \textit{ADMM} na
\begin{equation} \label{eq:lagrangian_admm}
	\begin{aligned}
		\vv x^{k+1} &= \argmin_{\vv x} \lagr_\rho \brackets{\vv x, \vv z^k, \vv u^k}, \\
		\vv z^{k+1} &= \argmin_{\vv z} \lagr_\rho \brackets{\vv x^{k+1}, \vv z, \vv u^k}, \\
		\vv u^{k+1} &= \vv u^k + \rho \brackets{\vv x^{k+1} - \vv z^{k+1}}.
	\end{aligned}
\end{equation} 

Nyní aplikujme \textit{ADMM} na problém LASSO regrese \eqref{eq:lasso_estimator} \cite{LassoADMMCandes}, přičemž jak již bylo ukázáno v \eqref{eq:augmented_lagrangian_problem}, tak budeme řešit problém
\begin{equation}\label{eq:lasso_admm_lagr}
	\begin{gathered}
		\min_{\vvb \xi, \vv z} \brackets{\frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 + \mu \norm{\vv z}_1} \\
		\text{za podmínky } \vvb \xi - \vv z = 0,
	\end{gathered}
\end{equation}
s rozšířeným lagrangiánem s parametrem $\rho$ tvaru\footnote{Zde jsme vynásobily Lagrangeovy multiplikátory $\vv u$ parametrem $\rho$, což nám zjednoduší výpočty, ačkoliv přijedeme o jistou část interpretovatelnosti $\vv u$.}
\begin{equation*}
	\lagr_\rho (\vvb \xi, \vv z, \vv u) = \frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 + \mu \norm{\vv z}_1 + \rho \vv u^T \brackets{\vvb \xi - \vv z} + \frac \rho 2 \norm{\vvb \xi - \vv z}_2^2.
\end{equation*}

Potom iterace \textit{ADMM} algoritmu pro LASSO regresi je dána
\begin{align*}
	\vvb \xi^{k+1} &= \argmin_{\vvb \xi} \lagr_\rho (\vvb \xi, \vv z^k, \vv u^k) \notag \\
		&= \argmin_{\vvb \xi} \brackets{\frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 + \mu \norm{\vv z^k}_1 + \rho {\vv u^k}^T \brackets{\vvb \xi - \vv z^k} + \frac \rho 2 \norm{\vvb \xi - \vv z^k}_2^2} \notag \\
		&= \argmin_{\vvb \xi} \left(\begin{aligned}
				& \frac 1 2 \brackets{
					\vvb \xi^T \vv X^T \vv X \vvb \xi - \overbrace{\vvb \xi^T \vv X^T \vv Y}^{\in \R} - \vvb Y^T \vv X \vvb \xi + \vv Y^T \vv Y
				} \\
				+ {} & \rho {\vv u^k}^T \brackets{\vvb \xi - \vv z^k} + \mu \norm{\vv z^k}_1 \\
				+ {} & \frac \rho 2 \brackets{
					\vvb \xi^T \vvb \xi - \vvb \xi^T \vv z^k - {\vv z^k}^T \vvb \xi + {\vv z^k}^T \vv z^k
				}
			\end{aligned}\right), \notag \\
		\intertext{uvědomme si, že členy bez $\vvb \xi$ neovlivní hodnotu minimalizovaného výrazu}
		&= \argmin_{\vvb \xi} \brackets{ \frac 1 2 \vvb \xi^T \vv X^T \vv X \vvb \xi - \vvb \xi^T \vv X^T \vv Y + \rho {\vv u^k}^T \vvb \xi + \frac \rho 2 \brackets{\vvb \xi^T \vvb \xi - 2 \vvb \xi^T \vv z^k}} \notag \\
		&= \argmin_{\vvb \xi} q(\vvb \xi),
\end{align*}
tedy hledáme stacionární bod $\vvb \xi^{k+1}$ funkce $q(\vvb \xi)$, tj. $\grad_{\vvb \xi} q\brackets{\vvb \xi^{k+1}} = \vvb 0$, proto počítejme
\begin{align} \label{eq:lasso_admm_xi}
	\vvb 0 &= \frac {1} {2} \brackets{\vv X^T \vv X + \brackets{\vv X^T \vv X}^T} \vvb \xi - \vv X^T \vv Y + \rho \vv u^k + \rho \vvb \xi - \rho \vv z^k \notag \\
		&= \brackets{\vv X^T \vv X + \rho \ident} \vvb \xi - \brackets{\vv X^T \vv Y + \rho \brackets{\vv z^k - \vv u^k}} \notag \\
	\implies \vvb \xi^{k+1} &= \brackets{\vv X^T \vv X + \rho \ident}^{-1} \brackets{\vv X^T \vv Y + \rho \brackets{\vv z^k - \vv u^k}},
\end{align}
přičemž $q(\vvb \xi)$ je jistě konvexní funkce, neboť je to součet konvexních funkcí\footnote{Člen $\vvb \xi^T \vv X^T \vv Y$ je konkávní a konvexní zároveň.}. Dále
\begin{align} \label{eq:lasso_admm_z}
	\vv z^{k+1} &= \argmin_{\vv z} \lagr_\rho (\vvb \xi^{k+1}, \vv z, \vv u^k) \notag \\
		&= \argmin_{\vv z} \brackets{\frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi^{k+1}}_2^2 + \mu \norm{\vv z}_1 + \rho {\vv u^k}^T \brackets{\vvb \xi^{k+1} - \vv z} + \frac \rho 2 \norm{\vvb \xi^{k+1} - \vv z}_2^2} \notag \\
		&= \argmin_{\vv z} \brackets{\frac \rho 2 \norm{\vvb \xi^{k+1} - \vv z}_2^2 - \rho {\vv u^k}^T \brackets{\vvb \xi^{k+1} - \vv z} + \mu \norm{\vv z}_1} \notag \\
		&= \argmin_{\vv z} \brackets{\frac \rho 2 \norm{\brackets{\vvb \xi^{k+1} + \vv u^k} - \vv z}_2^2 + \mu \norm{\vv z}_1}, \notag \\
		\intertext{z čehož podle \eqref{eq:soft_thresholding} dostáváme}
		&= S_{\frac \mu \rho} \brackets{\vvb \xi^{k+1} + \vv u^k}
\end{align}
a konečně z \eqref{eq:lagrangian_admm} plyne i poslední část jedné iterace \textit{ADMM} algoritmu pro LASSO regresi \eqref{eq:lasso_estimator}
\begin{equation} \label{eq:lasso_admm_u}
	\vv u^{k+1} = \vv u^k + \vv x^{k+1} - \vv z^{k+1}.
\end{equation}

Celkem můžeme postup \textit{ADMM} metody pro LASSO regresi zapsat v $\Julia$ podle rovnic \eqref{eq:lasso_admm_xi}, \eqref{eq:lasso_admm_z}, \eqref{eq:lasso_admm_u} algoritmem \ref{alg:lasso_admm}, který řeší problém \eqref{eq:sindy_model}, tedy $l$-rozměrnou LASSO regresi -- tu ovšem opět provádíme pro každý sloupec závislé proměnné zvlášť \cite{juliateachingctu, LassoADMMCandes}.

\subsubsection{Sequentially Thresholded Least Squares} \label{ch:STLS}

Druhým způsobem, jak vynutit řídkost vektoru koeficientů $\vvb \xi$, je metoda \textit{STLS} (\textit{Sequentially Thresholded Least Squares}).
Tato metoda funguje na principu opakování metody nejmenších čtverců, přičemž postupně odebíráme koeficienty (a jim příslušné sloupce kovariátů), které jsou menší než námi stanovený parametr $\tau$. Matematicky zapsáno se jedná o optimalizační problém \cite{datadrivendiffeq}
\begin{equation}\label{eq:stls_problem}
	\begin{gathered}
		\min_{\vvb \xi} \frac 1 2 \norm{\vv Y - \vv X \vvb \xi}_2^2 \\
		\text{za podmínky } \forall j \in \set{1, \dots, n}: \quad \absval{\xi_j} > \tau.
	\end{gathered}
\end{equation}

Tuto metodu můžeme v \Julia zapsat pomocí algoritmu \ref{alg:stls}. Ukažme si nyní použití obou metod na ukázkovém problému

\begin{juliaconsole}
using DataDrivenDynamics.SINDy.Optimizers # load our package
Random.seed!(12345)
X = rand(100, 10); # define the input data
Y = 10 * X[:, 1] - 7 * X[:, 3] + 5 * X[:, 8] + rand(100);
stls = STLS(0.3);
stls(X, Y)
lasso = LASSO(2, 100);
lasso(X, Y; max_iter = 1000)
\end{juliaconsole}

\begin{algorithm}[H]
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaverbatim}

Base.@kwdef struct LASSO <: Optimizer
    μ = 5
    ρ = 10
end

S(z, η) = max(z - η, 0) - max(-z - η, 0)

# Solving LASSO problem using ADMM algorithm
function (optimizer::LASSO)(Θ, Ẋ; max_iter=100, kwargs...)
    λ, Q = eigen(Θ' * Θ)
    Q_inv = Matrix(Q') # Q is orthonormal
    ρ, μ = optimizer.ρ, optimizer.μ

    Ξ = zeros(variables(Θ), variables(Ẋ))

    for variable in 1:variables(Ẋ)
        # Initialize all variables as zero vectors
        ξ, u, z = [zeros(variables(Θ)) for _ in 1:3]

        for _ in 1:max_iter
            ξ = Q * ((Diagonal(1 ./ (λ .+ ρ)) * (Q_inv * (Θ' * Ẋ[:, variable] + ρ * (z - u)))))
            z = S.(ξ + u, μ / ρ)
            u = u + ξ - z
        end

        Ξ[:, variable] = ξ
    end

    return Ξ
end
\end{juliaverbatim}
	\caption{Ukázková implementace LASSO regrese pomocí \textit{ADMM} algoritmu}
	\label{alg:lasso_admm}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaverbatim}

Base.@kwdef struct STLS <: Optimizer
    τ = 0.025
end

function (optimizer::STLS)(Θ, Ẋ; max_iter=10, kwargs...)
    # Get the number variables in the "outcome data"
    vars = variables(Ẋ; kwargs...)
    # Compute OLS as the initial guess of our system
    Ξ = Θ \ Ẋ

    for _ in 1:max_iter
        small_indices = @. abs(Ξ) < optimizer.τ
        Ξ[small_indices] .= 0

        # For each variable, do the thresholded OLS
        for variable in 1:vars
            big_indices_in = @. !small_indices[:, variable]
            Ξ[big_indices_in, variable] .= Θ[:, big_indices_in] \ Ẋ[:, variable]
        end
    end

    return Ξ
end
\end{juliaverbatim}
	\caption{Ukázková implementace \textit{STLS} metody}
	\label{alg:stls}
\end{algorithm}

\newpage

\section{Odstraňování šumu}

V ideálním světě bychom vždy pracovali s dostatkem čistých dat -- čistá data neobsahují okolní vlivy či chyby v měření. To je však velmi nereálná situace, a proto je dobré se zabývat tím, jaký šum může naše data ovlivnit a jak ho odstranit či redukovat.  

\subsection{Klasifikace šumů}

V této práci budeme uvažovat hlavně 3 druhy šumů, přičemž je můžeme první hrubě rozdělit na \textit{aditivní} a \textit{multiplikativní} šum \cite{gupta_noise_2015}. Na vygenerování jednotlivých pozorování ze specifikovaných rozdělení pravděpodobnosti použijeme balíček \href{https://juliastats.org/Distributions.jl/stable/starting/}{Distributions.jl} \cite{Distributions.jl}.

\subsubsection{Aditivní šum}\label{ch:additive_noise}

Nechť máme jednorozměrná\footnote{Uvažujeme jednorozměrná data s $n$ pozorováními.} data $\vv x \in \R^n$ a náhodný vektor $\noise \sim (\vvb \mu, \sigma^2 \ident_n)$, tj. $\noise_i \iid (\mu_i, \sigma^2)$. Nejčastěji volíme $\vvb \mu = \vvb 0$. Říkáme, že $\vv y \in \R^n$ jsou data $\vv x$ ovlivněna \textit{aditivním šumem} s rozptylem $\sigma^2$ tehdy, když platí
\begin{equation*}
	y_i = x_i + \noise_i.
\end{equation*}

\begin{algorithm}[H]
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaverbatim}
Base.@kwdef struct AdditiveNoise <: AbstractNoise
    distribution::Distribution = Normal(0, 0.5)

    AdditiveNoise(μ, σ) = new(Normal(μ, σ))
    AdditiveNoise(distribution::Distribution) = new(distribution)
end
(noise::AdditiveNoise)(data::AbstractArray) = data .+ rand(noise.distribution, size(data))

\end{juliaverbatim}
	\caption{Ukázková implementace aditivního šumu}
	\label{alg:additive_noise}
\end{algorithm}

Řídí-li se šum $\noise$ normálním rozdělením, pak ho nazýváme \textit{Gaussovským}. Pokud je navíc rozdělení šumu konstantní pro celý vektor dat, pak jej můžeme nazvat bílým šumem -- tedy v našem případě se jedná o aditivní bílý Gaussovský šum (anglicky \textit{Additive White Gaussian Noise}). Na obrázku \ref{fig:additive_noise} můžeme vidět efekt šumu na náhodně rozmístěné body a na funkci $x \cdot \sin x$.

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/noise/AdditiveNoise(μₐ, σₐ)_σₐ:3.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Aditivní šum na náhodně vygenerovaných bodech}
		\label{fig:additive_noise:points}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/example: sin(x) times x/AdditiveNoise(μₐ_func, σₐ_func)_σₐ:3.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Aditivní šum na funkci $x \cdot \sin x$}
		\label{fig:additive_noise:function}
     \end{subfigure}
	 \caption{Ukázka vlivu aditivního šumu $\noise \sim (\vvb 0, 3^2 \cdot \ident)$ \addGeneratorLink{Noise-Comparisons}}
	 \label{fig:additive_noise}
\end{figure}

\subsubsection{Aditivní šum s rozptylem dat}

Tento šum je velmi podobný obvyklému aditivnímu šumu, jen s tím rozdílem, že místo předem daného rozptylu pro něj určujeme rozptyl podle dat, která má ovlivnit. Nechť máme \uv{čistá} data $\vv x \in \R^n$, která mají výběrový rozptyl $s^2$. Potom šumem s rozptylem dat nazveme náhodný vektor s $i$-tou složkou $\noise_i \sim (\mu_i, \hat \sigma \cdot s^2)$, kde $\hat \sigma$ je předem daná konstanta určující, jak velkou část rozptylu z dat šum přejme. Opět se jedná o aditivní šum
\begin{equation*}
	y_i = x_i + \noise_i.
\end{equation*}

Ukázková implementace v \Julia je dána algoritmem \ref{alg:additive_variance_noise} a jeho efekt je zřejmý z obrázku \ref{fig:additive_variance_noise}.

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/noise/AdditiveVarianceNoise(μ₁, σ₁)_σ₁:0.2.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Aditivní šum s rozptylem dat na náhodně vygenerovaných bodech}
		\label{fig:additive_variance_noise:points}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/example: sin(x) times x/AdditiveVarianceNoise(μ₁_func, σ₁_func)_σ₁:0.2.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Aditivní šum s rozptylem dat na funkci~$x \cdot \sin x$}
		\label{fig:additive_variance_noise:function}
     \end{subfigure}
	 \caption{Ukázka vlivu aditivního šum s rozptylem dat pro $\hat \sigma = 0.2, \vvb \mu = \vvb 0$ \addGeneratorLink{Noise-Comparisons}}
	 \label{fig:additive_variance_noise}
\end{figure}

\begin{algorithm}[H]
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaverbatim}

Base.@kwdef struct AdditiveVarianceNoise <: AbstractNoise
    μ::Float64 = 0
    σ̂::Float64 = 0.2
    args::Vector = []
    distribution::Type{<:Distribution} = Normal

    AdditiveVarianceNoise(μ, σ̂) = new(μ, σ̂, [], Normal)
    AdditiveVarianceNoise(μ, σ̂, args, distribution) = new(μ, σ̂, args, distribution)
end
function (noise::AdditiveVarianceNoise)(data::AbstractArray)
    additive_noise = AdditiveNoise(noise.distribution(
        noise.μ, sqrt(noise.σ̂) * std(data), noise.args...
    ))
    return additive_noise(data)
end

\end{juliaverbatim}
	\caption{Ukázková implementace aditivního šumu s rozptylem dat.}
	\label{alg:additive_variance_noise}
\end{algorithm}

\subsubsection{Multiplikativní šum}

V posledním případě mějme jednorozměrná data $\vv x \in \R^n$ a náhodný vektor $\noise \sim (\vvb \mu, \sigma^2 \ident_n)$, tj. $\noise_i \iid (\mu_i, \sigma^2)$, přičemž nejčastěji volíme $\vvb \mu = \vvb 1$. Data $\vv y \in \R^n$ ovlivněná \textit{multiplikativním} šumem s rozptylem $\sigma^2$ mají tvar
\begin{equation*}
	y_i = x_i \cdot \noise_i.
\end{equation*}

Tento šum výrazně znásobuje extrémní hodnoty. Multiplikativní šum je ukázkově implementován v jazyce \Julia v algoritmu \ref{alg:multiplicative_noise} a jeho efekt je patrný z obrázku \ref{fig:multiplicative_noise}. 

\begin{algorithm}[H]
% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliaverbatim}
Base.@kwdef struct MultiplicativeNoise <: AbstractNoise
    distribution::Distribution = Normal(1, 0.2)

    MultiplicativeNoise(μ, σ) = new(Normal(μ, σ))
    MultiplicativeNoise(distribution::Distribution) = new(distribution)
end
(noise::MultiplicativeNoise)(data::AbstractArray) = data .* rand(noise.distribution, size(data))

\end{juliaverbatim}
	\caption{Ukázková implementace multiplikativního šumu.}
	\label{alg:multiplicative_noise}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/noise/MultiplicativeNoise(μₘ, σₘ)_μₘ:1_σₘ:0.2.pdf}{}
		\caption{Multiplikativní šum na náhodně vygenerovaných bodech}
		\label{fig:multiplicative_noise:points}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Noise-Comparisons/figures/example: sin(x) times x/MultiplicativeNoise(μₘ_func, σₘ_func)_μₘ:1_σₘ:0.2.pdf}{}
		\caption{Multiplikativní šum na funkci~$x \cdot \sin x$}
		\label{fig:multiplicative_noise:function}
     \end{subfigure}
	 \caption{Ukázka vlivu multiplikativního šumu pro $\noise \sim (\vvb 1, 0.2^2 \cdot \ident)$ \addGeneratorLink{Noise-Comparisons}}
	 \label{fig:multiplicative_noise}
\end{figure}

\subsection{Metoda totální variace} \label{ch:tv_denoise}

V předchozí části jsme ukázali, s jakými druhy šumu se můžeme potkat a jak je můžeme přidat do čistých dat. Avšak většinou bude naším cílem pravý opak, tj. dostaneme data s šumem a budeme je chtít šumu zbavit. Pro tyto účely použijeme tzv. \textbf{metodu totální variace} (anglicky \textit{total variation}).

Nechť $\vv y \in \R^n$ jsou jednorozměrná data obsahující šum. Definujme \textit{totální variaci} \cite{wiki:Total_variation_denoising}
\begin{equation} \label{eq:total_variation_func}
	V(\vv y) = \sum_{i = 1}^{n-1} \absval{y_{i+1} - y_i},
\end{equation}
přičemž bychom chtěli najít posloupnost výstupních dat $\vv x \in \R^n$ takových, že mají menší totální variaci, ale přitom jsou blízko původních dat. Matematicky řečeno řešíme problém \cite{CondatTVDenoise}
\begin{equation} \label{eq:total_variation_problem}
	\min_{\vv x \in \R^n} \brackets{\eta V(\vv x) + \frac 1 2 \norm{\vv x - \vv y}_2^2},
\end{equation}
kde $\eta$ je parametr \textit{regularizace}, jehož \uv{správná} volba je sama o sobě obtížná \cite{CondatTVDenoise, TVRegularizationDeledalle}. Jelikož je účelová funkce \eqref{eq:total_variation_problem} \textbf{ostře konvexní}, tak řešení $\vv x$ tohoto problému \textit{existuje} a je \textit{jednoznačně určeno} vstupními daty $\vv y$. 

Problém totální variace můžeme řešit například pomocí \textit{metody pevného bodu}, \textit{operator splitting method} \cite{CondatTVDenoise} nebo také pomocí výše probírané metody \textit{ADMM} \cite{TVbyADMMWahlberg}.

V této práci dále použijeme balíček \href{https://github.com/fundamental/TotalVariation.jl}{TotalVariation.jl} \cite{TotalVariationJulia}, který implementuje metodu totální variace řešenou pomocí \textit{MM metody} (\textit{metoda minimalizace--maximalizace}) \cite{SelesnickTV}. Ukázku odstraňování šumu se zašuměnou funkcí $\sin (x) + \absval{x}$ můžeme vidět na obrázku \ref{fig:total_variation_denoise}.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LaTeXStrings, Random
using DataDrivenDynamics, DataDrivenDynamics.Noiser
Random.seed!(12345)

colors = fetch_colors(:Nizami, 3; palette=false)
resolution = (550, 280)

x_range = range(-10, 10, length=1000)
F(x) = sin(x) + abs(x)
y_values = F.(x_range)

μₐ, σₐ = 0, 0.5
basic_additive_noise = AdditiveNoise(μₐ, σₐ)
noisy_y = basic_additive_noise(y_values)
denoised_y = denoise(noisy_y', 10, 0.25)

figure = Figure(; resolution)
axis = Axis(figure[2, 1]; xlabel=L"x", ylabel=L"y")
true_lines = lines!(axis, x_range, y_values;color=colors[1])

axis = Axis(figure[2, 2]; xlabel=L"x", yticklabelsvisible=false)
noisy_lines = lines!(axis, x_range, noisy_y; color=colors[2])

axis = Axis(figure[2, 3]; xlabel=L"x", yticklabelsvisible=false)
denoised_lines = lines!(axis, x_range, [denoised_y...]; color=colors[3])


legend = Legend(figure[1, :], [
		true_lines,
		noisy_lines,
        denoised_lines
    ], [
        L"\sin (x) + |x|",
		L"\text{noisy data}",
        L"\text{denoised data}"
    ]; orientation=:horizontal)
\end{juliacode}

\begin{figure}
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{total-variation-denoise}{figure}
	\caption{Ukázka odstranění šumu pomocí metody totální variace \addSnippetLink{total_variation_denoise}}
	\label{fig:total_variation_denoise}
\end{figure}

\subsection{Numerické derivování regularizované totální variací} \label{ch:tvdiff}

V předchozí sekci jsme se bavili o odstraňování šumu z dat pomocí metody totální variace. Pokud si vzpomeneme na formulaci problému \eqref{eq:sindy_model}, tak si můžeme uvědomit, že na vyřešení, tj. nalezení parametrů systému, potřebujeme znát i derivace v každém časovém okamžiku.

V reálném světě se často můžeme dostat do situace, kdy známe jednotlivé stavové proměnné, ale nikoliv jejich derivace -- tedy je musíme získat pomocí numerických metod. Avšak častým problémem numerického derivování, zejména metod \textit{konečných diferencí}, bývá chování na datech ovlivněných šumem, přičemž odstranění šumu před aplikováním těchto metod nezřídka nedává uspokojivé výsledky \cite{TvDiffJulia}.

Z tohoto důvodu v této práci použijeme \textit{metodu numerického derivování regularizovaného totální variací} (anglicky \textit{Total Variation Regularized Numerical Differentiation (TVDiff)}), implementovanou v balíčku \href{https://github.com/adrhill/NoiseRobustDifferentiation.jl}{NoiseRobustDifferentiation.jl} \cite{TvDiffJulia}.	

Tento problém můžeme řešit pomocí \textit{Tichonovovy regularizace} odpovídajícího inverzního problému \cite{TikhonovRegularization}. Hledejme prozatím derivaci funkce $f : \R \to \R$ na intervalu $[0, L]$. Tato derivace je jistě řešení funkcionálního problému
\begin{equation} \label{eq:general_tvdiff_problem}
	\min_{u} \brackets{\eta R(u) + DF(A(u) - f)},
\end{equation}
kde $u$ je funkce $u : \R \to \R$, $R(u)$ je regularizační (\textit{penalizační}) člen, $A(u)$ je operátor \textit{antidiference}, tj. $A(u) = \int_0^L u(x) \d x$, $DF(v)$ je člen zachycující \textit{věrohodnost k datům} (anglicky \textit{data-fidelity term}), který penalizuje rozdíl mezi $A(u)$ a $f$, a $\eta$ je parametr regularizace, který vyvažuje tyto dva členy.

Jako $DF$ nejčastěji používáme $l_2$-normu, o které lze ukázat, že je \uv{dobrou volbou}, máme-li aditivní bílý Gaussovský šum\footnote{Jiné typy šumů by vyžadovaly jinou volbu této funkce.}. Dále jako $R(u)$ volíme \textit{totální variaci}, tj.
\begin{equation*}
	R(u) = \int_0^L \absval{u'(x)} \d x,
\end{equation*}
tedy úlohu \eqref{eq:general_tvdiff_problem} můžeme v našem případě formulovat jako
\begin{equation} \label{eq:tvdiff_problem_cont}
	\min_{u} \brackets{\alpha \brackets{\int_0^L \absval{u'(x)} \d x} + \frac 1 2 \brackets{ \int_0^L \absval{A(u(x)) - f(x)}^2 \d x }},
\end{equation}
kde $u : \R \to \R$. Uvažujme nyní diskrétní případ, tj. máme vstupní data $\vv f \in \R^n$ taková, že $\forall i \in \set{1, \dots, n} : \; \vv f_i = f(x_i)$ pro vhodné $x_i \in \R$. Poté budeme řešit místo \eqref{eq:tvdiff_problem_cont} problém
\begin{equation} \label{eq:tvdiff_problem_disc}
	\min_{\vv u \in \R^n} \brackets{\eta V(\vv u) + \frac 1 2 \norm{A_d(\vv u) - \vv f}_2^2},
\end{equation}
kde $V(\vv x)$ je totální variace \eqref{eq:total_variation_func} a funkce $A_d(\vv u)$ aproximuje integrál funkce $u(x)$ na bodech $\vv u$. Neboť $A_d$ můžeme brát jako metodu \textit{numerického integrování}, tak se nabízí použít například Gaussovu nebo Newtonovu--Cotesovu kvadraturní formuli, přičemž nejčastěji používáme tzv. \textit{lichoběžníkové pravidlo} \cite{NumMetodyHorova, TvDiffJulia}.

Tento problém lze řešit například metodou největšího spádu nebo lépe tzv. algoritmem s opožděnou difuzivitou (anglicky \textit{lagged diffusivity algorithm}). Ukázku regularizovaného numerického derivování se zašuměnou funkcí $\sin (x) + \absval{x}$ můžeme vidět na obrázku \ref{fig:tvdiff_denoise}.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LaTeXStrings, Random
using DataDrivenDynamics, DataDrivenDynamics.Noiser
Random.seed!(12345)

colors = fetch_colors(:Nizami, 3; palette=false)
resolution = (550, 280)

x_range = range(-10, 10, length=1000)
F(x) = sin(x) + abs(x)
df(x) = cos(x) + sign(x)
y_values = F.(x_range)
df_values = df.(x_range)

μₐ, σₐ = 0, 0.2
basic_additive_noise = AdditiveNoise(μₐ, σₐ)
noisy_y = basic_additive_noise(y_values)
denoised_df = tvdiff(noisy_y', 30, 0.55; dx = 20/1000, scale="large", ε =1e-10)

figure = Figure(; resolution)
axis = Axis(figure[2, 1]; xlabel=L"x", ylabel=L"y")
noisy_lines = lines!(axis, x_range, noisy_y; color=colors[1])

axis = Axis(figure[2, 2]; xlabel=L"x", ylabel=L"y")
true_lines = lines!(axis, x_range, df_values; color=colors[2])

axis = Axis(figure[2, 3]; xlabel=L"x", ylabel=L"y")
denoised_lines = lines!(axis, x_range, [denoised_df...]; color=colors[3])
legend = Legend(figure[1, :], [
		noisy_lines, 
		true_lines, 
		denoised_lines
	], [
		L"\text{noisy } \sin(x) + |x|", 
		L"\frac {\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \left(\sin (x) + |x|\right)", 
		L"\text{denoised derivative}"
	]; orientation=:horizontal)
\end{juliacode}

\begin{figure}
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{tvdiff-denoise}{figure}
	\caption{Ukázka numerického derivování regularizovaného metodou totální variace \addSnippetLink{tvdiff_denoise}}
	\label{fig:tvdiff_denoise}
\end{figure}